# На этой неделе в KDE: Plasma 5.22

> 30 мая – 6 июня, основное — прим. переводчика

Вскоре будет выпущена Plasma 5.22, которую мы готовили последние несколько месяцев — со всеми функциями, исправлениями и улучшенной совместимостью с Wayland! Так что сейчас пришло время поработать над функционалом 5.23. Мы славно потрудились и над приложениями!

## Новые возможности

Теперь можно [глобально отключить IPv6 в интерфейсе настроек сети Plasma](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=431109) (Jan Grulich, Plasma 5.23)

Gwenview теперь [заимствует порядок сортировки из Dolphin, если изображение открыто из него](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=236059), чтобы у вас никогда не было ситуаций, когда вы открываете изображение в Gwenview и переключаетесь на следующее, только чтобы узнать, что они идут в порядке, отличном от ожидаемого (Marco Martin, Dolphin и Gwenview 21.08)

Теперь вы можете [добавить кнопку на панель инструментов в Okular для быстрого переключения цветовых режимов для активного документа](https://invent.kde.org/graphics/okular/-/merge_requests/141) (David Hurka, Okular 21.08):

![0](https://pointieststick.files.wordpress.com/2021/06/screenshot_20210601_094326.png?w=1024)

Она запоминает последний использованный режим

## Исправления и улучшения производительности

Модуль комментирования изображений в Spectacle [теперь отображается переведённым на ваш язык](https://invent.kde.org/graphics/spectacle/-/merge_requests/46) (Александр Волков, Spectacle 21.08)

При применении пакета оформления рабочей среды, включающего новую цветовую схему, [эта схема теперь всегда применяется правильно](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=437142) (Benjamin Port, Plasma 5.22)

В сеансе Plasma X11 всплывающее уведомление о смене раскладки [снова появляется при смене раскладки с помощью альтернативного сочетания клавиш](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=435533) (Андрей Бутырский, Plasma 5.22)

## Улучшения пользовательского интерфейса

Gwenview теперь [переходит к первому изображению после последнего при навигации клавишами со стрелками, по умолчанию показывает меню «Вы достигли конца» только в режиме слайд-шоу и позволяет вам вовсе его отключить, если хотите](https://invent.kde.org/graphics/gwenview/-/merge_requests/78) (Marco Martin, Gwenview 21.08):

![1](https://pointieststick.files.wordpress.com/2021/06/screenshot_20210603_081852.png?w=1024)

При загрузке Plasma с установочного носителя и подключении к сети Wi-Fi [пароль теперь всегда сохраняется локально, вместо надоедливых бредовых просьб о настройке бумажника KWallet для сохранения пароля](https://invent.kde.org/plasma/plasma-nm/-/merge_requests/61) (Jan Grulich, Plasma 5.22)

Статистика использования видеокарты теперь [показывается в Системном мониторе и его виджетах только если предоставляется вашей видеокартой](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=436770) (Arjen Hiemstra, Plasma 5.22)

При выборе виртуальной клавиатуры в сеансе Plasma Wayland [её больше не надо вручную включать через значок системного лотка перед первым использованием](https://invent.kde.org/plasma/kwin/-/merge_requests/1060) (Aleix Pol Gonzalez, Plasma 5.23)

При щелчке по [виджету, размещённому в панели](https://invent.kde.org/plasma/plasma-desktop/-/merge_requests/478), или [элементу системного лотка](https://invent.kde.org/plasma/plasma-workspace/-/merge_requests/883) эффект выделения теперь касается края панели и занимает всю ширину/высоту области щелчка виджета, а между панелью и открывшимся всплывающим окном теперь есть приятная тонкая линия (Niccolò Venerandi, Plasma 5.23):

![2](https://pointieststick.files.wordpress.com/2021/06/screenshot_20210604_235041.png?w=1024)

Щелчок по названиям категорий в диалоге «Открыть с помощью…» [теперь раскрывает категории](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=437885); не нужно щёлкать по крошечным стрелочкам (Ahmad Samir, Frameworks 5.83)

Сообщение об ошибке, отображаемое при попытке добавить в автозапуск несуществующий или не исполняемый сценарий, [теперь понятнее](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=437880) (Nicolas Fella, Frameworks 5.83)

## Как вы можете помочь

Прочитайте [эту статью](https://kde.ru/join), чтобы узнать, как включиться в разработку важного для вас проекта. Для KDE крайне важен каждый участник; вы не число и не винтик в машине! Совершенно необязательно быть программистом. Я не был им, когда начинал. Попробуйте, вам понравится! Мы не кусаемся!

Наконец, если вы находите программное обеспечение KDE полезным, рассмотрите возможность [оказать финансовую поддержку](https://kde.org/community/donations/) [фонду KDE e.V](https://ev.kde.org/).

*Автор:* [Nate Graham](https://pointieststick.com/author/pointieststick/)  
*Перевод:* [boingo-00](https://t.me/boingo00)  
*Источник:* <https://pointieststick.com/2021/06/04/this-week-in-kde-plasma-5-22-is-nigh/>  

<!-- 💡: Places panel → панель «Точки входа» -->
<!-- 💡: applet → виджет -->
<!-- 💡: get new [thing] → «Загрузить \[что-то\]» -->
<!-- 💡: icons → значки -->
<!-- 💡: system tray → системный лоток -->
